Dieser Abschnitt beschreibt formal das Protokoll, welches für die Kommunikation verwendet wird. Dazu wird kurz beschrieben, was ein Protokoll ist, was beachtet werden muss und wie auf Fehler reagiert wird. Ein Protokoll definiert eine Abfolge von Schritten, welche zwei oder mehr Akteure involviert, eine Aufgabe zu erfüllen \cite[S. 21]{schneier2015applied}. In dem Protokoll existiert ein Status der einen Zustandsautomaten enthält, welcher den Typ der Nachricht angibt und was für eine Nachricht als nächstes erwartet wird. Im Normalfall wird das Protokoll nach den definierten Regeln abgearbeitet, wenn die erwartete Nachricht empfangen wird \cite[S. 255]{ferguson2003practical}. Zudem enthalten Protokolle immer viele Überprüfungen, welche die Verifikation des Protokolltyps und Nachrichtentyps enthalten sowie die Überprüfung, ob der erwartete Nachrichtentyp für den aktuell auszuführenden Zustand ist. Des Weiteren wird oft eine Syntaxprüfung der Nachricht und eine Verifikation der kryptographischen Spezifikationen des Protokolls durchgeführt. Schlägt eine dieser Überprüfungen fehl, wurde ein Fehler festgestellt \cite[S. 255]{ferguson2003practical}. An dieser Stelle können verschiedenste Fehlerbehandlungsmethoden angewendet werden aber in dieser Arbeit wird der Vorschlag von  \textcite[S. 255]{ferguson2003practical} angewandt, sodass bei einem Fehler keinerlei Antwort gesendet wird und der Protokollstatus sofort gelöscht wird. Die Schwierigkeit als Entwickler oder auch als Umsetzer eines Protokolls ist, dass man nicht die Kontrolle hat \cite[S. 245]{ferguson2003practical}, wenn es verwendet wird.

\noindent
Das Protokoll, welches hier beschrieben wird, verwendet den in Abbildung~\ref{fig:protocol_state_machine} gezeigten Zustandsautomaten. Dieser beschreibt die Zustände, die angenommen werden können und die erlaubten Übergänge, von einem Zustand zu einem anderen. Der Automat startet im \texttt{CONNECTED} Status und kann in drei Zustände wechseln. Erlaubte Wechsel von dem Zustand \texttt{CONNECTED}, sind die Zustände \texttt{CHALLENGED}, \texttt{PENDING} und \texttt{DISCONNECTED}. Von dem Zustand \texttt{CHALLENGED} ist es möglich in den Zustand \texttt{EXCHANGED} zu wechseln. Ist der Zustand \texttt{EXCHANGED} erreicht, kann in die Zustände \texttt{DISCONNECTED} und \texttt{PENDING} gewechselt werden. Der Zustand \texttt{PENDING} ist besonders, denn er kann nur in den vorherigen Zustand wechseln, das bedeutet, dass er nur in \texttt{CONNECTED} übergehen kann, wenn \texttt{CONNECTED} der vorhergehende Zustand war. Der letzte Zustand ist \texttt{DISCONNECTED}, dieser kann wie durch, die zuvor beschriebenen Übergänge erreicht werden, welche erwartet sind. Anders hingegen ist es im Fehlerfall, da ist es allen Zuständen möglich in den Zustand \texttt{DISCONNECTED} zu wechseln. Ist der Zustand erreicht, wird die Kommunikation beendet und muss neu aufgebaut werden. Der \texttt{DISCONNECTED} Zustand ist der Endzustand.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{resources/img/protocl_state_machine.eps}
    \caption{Zustandsautomat für das Kommunikationsprotokoll}
    \label{fig:protocol_state_machine}
\end{figure}
